\chapter*{Инструкция за оформяне на курсовия проект\\
по Математическа текстообработка 2017 г.}

Целта на този документ е да улесни студентите в подготовката на
получените проекти.

Всеки студент получава четири сканирани страници от учебника
"`Теория на вероятностите (втора част)"'.
Сканирането е извършено на вече използвана хартия
и \textbf{текстът на гърба не се набира}.

Проектът се набира \textbf{задължително} с предоставения %\verb"cls" 
файл \verb"tv2.cls".
%(за учебника на акад. Чакалов това е класът \verb"ode.cls").
Студентите не могат да предефинират стандартните команди, нито да дефинират
свои. Всеки студент трябва да подготви файл с име \verb|xxxxx.tex|, където
\verb|xxxxx| е факултетният му(\`и) номер. Като образец се използва файлът
\verb|tv2sample.tex|. Със същия файл се извършва тестването на курсовия проект.
Редовете на файла да имат дължина до 80 знака, което позволява лесната
читаемост. Това се постига, като на определени места се натиска клавишът
\verb"Enter".

Препоръчва се на студентите да се запознаят със съдържанието на файловете
\verb|tv2.cls|, \verb|tv2sample.tex| 
(този файл съдържа оригиналната Глава~1 от учебника) 
и да сравнят изходния код от тези файлове с окончателния вид на документа, 
намиращ се на следващите страници. Оттам ще научат как се използват командите, 
дефинирани в \verb|tv2.cls|, как се правят формули, теореми и др. подобни с  
поставяне на етикети, а също и как тези етикети се използват за цитирането на
различните обекти.

Ако в текста следват няколко формули една след друга, те се пишат като отделни
формули (обикновено са отделени със запетаи). Например формулите
$f(x)\to\min$, ${a_1}{x}\le 5$, ${a_2}{x}\le -3$, където
$x=(x_1,x_2,x_3)$, $f(x)=x_1^2+x_2^2+x_3^2=\|x\|^2$, $a_1=(2,-1,1)$,
$a_2=(-1,-1,-1)$ са въведени по следния начин:
\begin{verbatim}
Например формулите $f(x)\to\min$, $a_1x\le 5$,
$a_2x\le -3$, където $x=(x_1,x_2,x_3)$,
$f(x)=x_1^2+x_2^2+x_3^2=\|x\|^2$, $a_1=(2,-1,1)$,
$a_2=(-1,-1,-1)$
\end{verbatim}

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Номерирани обкръжения}\label{t1}
\par\smallskip
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Име&Ключова дума&Етикет\\
\hline
Теорема     &\texttt{thm}    &\verb|\label{thm:1.2}|\\
Лема        &\texttt{lemma}  &\verb|\label{l:1.2}|\\
Следствие   &\texttt{cor}    &\verb|\label{cor:1.2}|\\
Определение &\texttt{dfn}    &\verb|\label{dfn:1.2}|\\
Забележка   &\texttt{note}   &\verb|\label{note:1.2}|\\
Пример      &\texttt{ex}     &\verb|\label{ex:1.2}|\\
Задача      &\texttt{pr}     &\verb|\label{pr:1.2}|\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Неномерирани обкръжения}\label{t11}
\par\smallskip
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Име&Ключова дума\\
\hline
Теорема     &\texttt{Theorem}\\
Следствие   &\texttt{Cor}\\
Забележка   &\texttt{Note}\\
Пример      &\texttt{Ex}\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

В таблица~\ref{t1} са изброени номерираните обкръжения от тип \verb|theorem|.
Етикет \verb|thm:1.2| означава, че това е теорема~2 в глава~1.
В таблица~\ref{t11} са изброени неномерираните обкръжения от тип \verb|theorem|.
Етикетите на уравненията трябва да бъдат от вида \verb"x.y", където \verb"x"
е номерът на главата, а \verb"y" е номерът на уравнението. За останалите
номерирани обекти примерни етикети са посочени в таблица~\ref{t2}.
Номерът на главата може да бъде намерен в съдържанието на учебника
според номерата на дадените за набор страници.%

\begin{table}[b]
\centering
\caption{Примерни етикети}\label{t2}
\par\smallskip
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Обект&Етикет\\
\hline
Глава    &\verb|\label{ch:1}|\\
Уравнение&\verb|\label{1.1}|\\
Фигура   &\verb|\label{f:1.1}|\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Студентите са длъжни да поставят етикети на всички номерирани обекти и да ги
използват при цитирането на тези обекти. Ако се налага цитиране на номерирани
обекти, които се намират на други страници от учебника, те се цитират
непосредствено, например уравнение (2) на стр.~105.

%Представените файлове трябва да бъдат с кодировка на кирилица за Windows
%(така наречената \verb|cp1251|). На сайта на курса има инструкция как
%тази кодировка да бъде направена кодировка по подразбиране при използването
%на безплатния софтуер \verb|TeXWorks| (предоставя се при инсталирането на
%\verb|MiKTeX|).

Математическите формули трябва да бъдат набрани на латиница (а не с български
аналози на латинските букви). За улеснение е предоставен текстов файл, получен 
след разпознаване на пдф файла (получен след сканиране на книгата) с подходящ
софтуер . Моят съвет в този случай е формулите да се въвеждат наново от 
клавиатурата. \underline{Подчертаният текст} се набира \textbf{болд}.

Чертежите не са обект на курсовия проект.

Тъй като текстът е писан на пишеща машина, цифрата 1 изглежда като І 
(първо римско). Скоби в текста няма. Вместо това се използва двойка 
наклонени черти /например \dots/.

Готовите \verb"tex" файлове се изпращат на посочения по-долу електронен
адрес, като в полето \verb"Subject" задължително фигурира \verb"MathText"
с цел филтриране на електронната ми поща.

Не всичко обаче от книгата може да бъде намерено в този примерен текст.
Всички въпроси са добре дошли!

\medskip
{\raggedleft
\emph{В. Черногоров}\\
\verb|wily@fmi.uni-sofia.bg|
\par}
